---
internal58:
  authors:
    - 毛振鹏
  reviewers:
    - 毛振鹏
---

# 为何要注意休息与饮食
人的身体不像机器一样可以长时间的工作，劳动对人体来说不仅会消耗能量，还会损伤身体。哪怕是不进行劳动，人体也会自行通过新陈代谢来更新体内的组织（比如，肌肉）。
那么，在这里，我们可以把人体比作机器：休息就是停机检修，而饮食就是维修保养。

如果人体得不到足够的休息与饮食，人体内的损伤无法得到及时的修复，那么这些损伤就会积累起来，最终导致崩溃的局面，在这里，人与机器的差别是，机器可以在死机后被轻易地更换零件，而人不可以。人的身体也不像机器那般直观，大部分人对于自己的身体总是抱着奇怪的自信，自我感觉良好。

当然，对于一些劳动者来说，只有倒下了无法干活才叫做问题。但对于任何劳动者而言，只要倒下一次，都无疑是一次对自己与家庭的重大打击，不仅要承受经济负担，还有父母、儿女的精神负担。
也就是说，做好休息与饮食，不仅是对自己负责，也是对关心自己的人负责，更是对自己所支撑的家庭共同体负责。

:::info 编者的话
我们一定要摒弃一种极为可恨而且自私的想法，那就是把自身的恶习导致的疾病归因于命运。典型的想法就是（我以抽烟作为例子）：村口的老大爷抽了一辈子烟都还在活蹦乱跳的，凭什么我抽烟就会出事呢？等到出肺病或者心脏病时，又会想：全国有那么多一身恶习都能长命百岁的（被媒体特地报道出来），他们都是遗传基因好，上天注定的，所以我出问题也只是天注定的。被其他人劝告不要再抽烟时，又会理直气壮地说：“难道我不抽烟，就不会出问题吗？”如果读者依然坚持着这种想法的话，那么可以把这本书删了。
:::